%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{2}[Une somme plus difficile]
Soit $n$ un entier naturel non nul.
\begin{enumerate}
	\item Exprimer, en fonction de $n$, le plus grand entier naturel $m$ tel que $2m\leq n$ et le plus grand entier naturel $p$ tel que $2p+1\leq n$.
	\item En déduire la valeur de $\ds{\sum_{k=1}^n (-1)^k k}$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Soit $n\in \N$. Par définition, $m=\left [ \dfrac{n}{2}\right ]$ est le plus grand entier tel que $m\leq \dfrac{n}{2}$, soit $2m\leq n$, et $p=\left [ \dfrac{n-1}{2}\right ]$ est le plus grand entier tel que $p\leq  \dfrac{n-1}{2}$, soit $2p+1\leq n$.
	\item On sépare, dans la somme, termes pairs et termes impairs. On fixe $n$ et on note $m$ et $p$ tels que définis dans la question précédente. Alors :
	\begin{align*}
		\sum_{k=1}^n (-1)^k k &= \sum_{\substack{k\in \ll 1, n\rr\\k \text{ pair}}} (-1)^k k + \sum_{\substack{k\in \ll 1, n\rr\\k \text{ impair}}} (-1)^k k \\
		&= \sum_{i=1}^{m} 2i - \sum_{i=0}^{p} \left(2i+1\right)\\
		&= \left \{ \begin{array}{rcl} \sum\limits_{i=1}^m 2i - \sum\limits_{i=0}^{m-1} (2i+1)& \text{ si }& n\text{ est pair}\\\sum\limits_{i=1}^p 2i - \sum\limits_{i=0}^{p} (2i+1)& \text{ si }& n\text{ est impair}\end{array}\right.\\
		&= \left \{ \begin{array}{rcl} 2m- \sum\limits_{i=0}^{m-1} 1 = m &\text{ si }& n\text{ est pair} \\ -\sum\limits_{i=0}^p 1 = -p-1 &\text{ si }& n\text{ est pair}\end{array}\right.
	\end{align*}
	En remarquant que si $n$ est pair, $m=\left [ \dfrac{n}{2}\right]$ et si $n$ est impair, $p=\left[ \dfrac{n-1}{2}\right]=\left[ \dfrac{n}{2} \right]$, on en déduit le résultat :
	\[ \boxed{\sum_{k=1}^n (-1)^k k = \left[\frac{n}{2}\right] \text{ si $n$ est pair, } -\left[\frac{n}{2}\right]-1 \text{ si $n$ est impair.}}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
